---
layout: post
title:  "辗转相除法"
categories: Math
---

今天我们来解释一下辗转相除法，相信大家都懂的这种方法。（不懂得自己去百度。）  

现在解释一下这个方法背后的原理。  

设定2个数: `M`, `N`（其中`M >= N`）  

令`c`为`M`, `N`的最大公因数，  

则可得  

```
M = m * c  

N = n * c  
```

其中`m`,`n`为某整数，使得`m * c` 得 `M`， `n * c` 得 `N`。  

可知，`m`、`n`互为质数————如果不是互为质数，c就不是最大公因数。  

辗转相除法的第一步，  

```
M / N = a ... L  
```

其实也可以理解为  

```
L = (m - a * n) * c  
```

为什么呢？这就是简单的除法原理呀。不解释了，接着走。  

辗转相除法的规则，就是用`N`和`L`继续往下求最大公因数了。  

为什么这样做呢？因为`N`和`L`的最大公因数也是`M`和`N`的最大公因数。  

为什么`N`和`L`的最大公因数也是`M`和`N`的最大公因数？  

这就需要证明了。以下是这一步的证明。提前说一下，以下的证明，就是辗转相除法的原理的。辗转相除法，就是以下原理的递归实现。递归实现的意思，就是不断地算下去。  

证明如下  

已知  

```
M = m * c  

N = n * c  

L = (m - a * n) * c  

```

其中`m`和`n`互质，所以c是`M`和`N`最大公因数。  

如果`m - a * n`与`n`互质，那么`N`和`L`的最大公因数就是c了。  

为什么？因为`m - a * n` 和 `n`没法再取出一个公因数来了。  

那么怎么证明`m - a * n`与`n`互质呢？  

反证法！  

如果不是互质的，那么  

```
m - a * n = x * d  

n = y * d  
```

那么  

```
(m - a * n) + (a * n) = xd + a * (y * d) = (x + a*y) * d  

(m - a * n) + (a * n) = m  

s.t. m = (x + a*y) * d  

while n = y * d  
```

这么一来，`m`和`n`还叫互质吗？？  

反证结束  

前面已经说了，辗转相除法，就是以上证明了的原理的递归实现。  
